\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		


Komunikacija u timu realizirana je korištenjem aplikacije \underline{Slack}\footnote{\url{https://slack.com/intl/en-hr/}}.

Za izradu sekvencijskih dijagrama i dijagrama obrazaca uporabe korišten je alat \underline{Astah Professional}\footnote{\url{http://astah.net}}. Za dijagram baze podataka korišten je web alat \underline{dbdiagram.io}\footnote{\url{https://dbdiagram.io}} dok je za ostale dijagrame korišten web-alat \underline{lucidchart}\footnote{\url{https://www.lucidchart.com}}. Sustav za upravljanje izvornim kodom korišten je \underline{Git}\footnote{\url{https://git-scm.com}}. Udaljeni repozitorij projekta je dostupan na web platformi \underline{GitLab}\footnote{\url{https://gitlab.com}}.

Kao razvojno okruženje korišten je \underline{PyCharm Professional}\footnote{\url{https://www.jetbrains.com/pycharm/}} - integrirano je razvojno okruženje (IDE) tvrtke JetBrains. PyCharm se može koristiti na svim većim operacijskim sustavima kao što su Windows, Linux ili macOS i pogodan je za izradu web-stranice, web-aplikacije, web-usluge ili mobilne aplikacije. 
Aplikacija je napisana koristeći radni okvir \underline{Flask}\footnote{\url{https://www.palletsprojects.com/p/flask/}} i jezik \underline{Python}\footnote{\url{https://www.python.org}} za
izradu \textit{backenda} te \underline{Bootstrap}\footnote{\url{https://getbootstrap.com}} i jezik \underline{CSS} za izradu \textit{frontenda}. Bootstrap je besplatna biblioteka napisana u CSS-u, manje u JavaScriptu za izgradnju korisničkih sučelja. Bootstrap se najčešće koristi kao osnova u razvoju web ili mobilnih aplikacija. Složene aplikacije napisane u Bootstrapu obično zahtijevaju korištenje dodatnih biblioteka za interakciju s API-jem. Radni okvir Flask nadograđuje mogućnosti samog operativnog sustava. Radi se o posebnoj infrastrukturi koja programerima nudi gotova rješenja i funkcionalnosti da bi ubrzala i pojednostavila razvoj aplikacija svih vrsta i oblika.

Baza podataka se nalazi na poslužitelju \underline{Amazon AWS}\footnote{\url{https://aws.amazon.com/products/databases/}}, dok se web-aplikacija nalazi na platformi \underline{Digital Ocean}\footnote{\url{https://www.digitalocean.com}}.

			
			
			
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			\textit{Potrebno je provesti ispitivanje jedinica (engl. unit testing) nad razredima koji implementiraju temeljne funkcionalnosti. Razraditi \textbf{minimalno 6 ispitnih slučajeva} u kojima će se ispitati redovni slučajevi, rubni uvjeti te izazivanje pogreške (engl. exception throwing). Poželjno je stvoriti i ispitni slučaj koji koristi funkcionalnosti koje nisu implementirane. Potrebno je priložiti izvorni kôd svih ispitnih slučajeva te prikaz rezultata izvođenja ispita u razvojnom okruženju (prolaz/pad ispita). }
			
			
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			 Svi testovi izvršeni su pomoću Selenium IDE alata. Ispitivanje je rađeno po obrascima uporabe kako bi provjerili osnovnu funkcionalnost aplikacije. Nadalje, pokušali smo namjerno izazvati sustavu neočekivane pogreške kako bi vidjeli njegovo ponašanje u slučaju iznimke.\\\\
			 \textbf{Ispitni slučaj 1: UC2-Registracija korisnika}\\
			 
			 
			 \noindent\textbf{Ulaz}:
			 \begin{enumerate}
			 	\item Otvaranje početne stranice u web pregledniku.
			 	\item Pritisak na gumb registracija.
			 	\item Unos podataka o korisniku.
			\end{enumerate}
			
			 \noindent\textbf{Očekivani rezultat:}
			  \begin{enumerate}
			 	\item Registracija korisnika.
			 	\item Automatska prijava korisnika u sustav.
			 \end{enumerate}
		 
			 \noindent\textbf{Rezultat:} Uspješna registracija korisnika, aplikacija je prošla test.\\		 			
			 \newpage\noindent\textbf{Ispitni slučaj 2: UC9-Upravljanje privatnošću}\\
			 
			 
			 \noindent\textbf{Ulaz}:
			 \begin{enumerate}
			 	\item Otvaranje početne stranice u web pregledniku.
			 	\item Pritisak na gumb prijava.
			 	\item Unos korisničkog imena i lozinke.
			 	\item Pritisak na gumb profile.
			 	\item Označavanje podataka koji će biti javni, odnosno privatni te pritisak na gumb ažuriraj privatnost.
			 \end{enumerate}
			 
			 \noindent\textbf{Očekivani rezultat:}
			 \begin{enumerate}
			 	\item Ažuriranje vidljivosti podataka o korisniku.
			 	\item Prikaz podataka.
			 \end{enumerate}
			 
			 \noindent\textbf{Rezultat:} Uspješno ažuriranje privatnosti podataka, aplikacija je prošla test.\\\\
			 \textbf{Ispitni slučaj 3: UC11-Dodavanje oznaka}\\
			 
			 
			 \noindent\textbf{Ulaz}:
			 \begin{enumerate}
			 	\item Otvaranje početne stranice u web pregledniku.
			 	\item Pritisak na gumb prijava.
			 	\item Unos korisničkog imena i lozinke.
			 	\item Pretraživanje proizvoda.
			 	\item Pritisak na gumb dodaj oznaku za pronađeni proizvod.
			 \end{enumerate}
			 
			 \noindent\textbf{Očekivani rezultat:}
			 \begin{enumerate}
			 	\item Oznaka uspješno dodana.
			 	\item Sustav obavještava korisnika o dosegnutom maksimalnom broju oznaka koje se mogu dodati za odabrani proizvod.
			 \end{enumerate}
			 
			 \noindent\textbf{Rezultat:} Kod prekoračenja broja oznaka sustav je obavijestio korisnika o neuspjelom dodavanju oznake, a ako nije došlo do prekoračenja, oznaka je bila dodana. Aplikacija je prošla test.\\\\
			 \textbf{Ispitni slučaj 4: UC13-Prijava trgovine}\\
			 
			 
			 \noindent\textbf{Ulaz}:
			 \begin{enumerate}
			 	\item Otvaranje početne stranice u web pregledniku.
			 	\item Pritisak na gumb prijava.
			 	\item Unos korisničkog imena trgovine i lozinke.
			 \end{enumerate}
			 
			 \noindent\textbf{Očekivani rezultat:}
			 \begin{enumerate}
			 	\item Prijava trgovine u sustav.
			 	\item Prikaz naslovne stranice.
			 \end{enumerate}
			 
			 \noindent\textbf{Rezultat:} Uspješna prijava trgovine u sustav, aplikacija je prošla test.\\
			 		
			 
			
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
Dijagrami razmještaja (engl. \textit{deployment diagrams}) opisuju topologiju sklopovlja i programsku potporu koja se koristi u implementaciji sustava u njegovom radnom i produkcijskom okruženju. Drugim riječima, dijagrami razmještaja prikazuju računalne resurse koji su neophodni za ispravno
funkcioniranje sustava i njihove međusobne odnose: stvarne uređaje (poslužitelje, radne stanice, korisnička računala, itd.), komponente programske podrške koje se na njima izvršavaju i veze između prikazanih resursa. Dijagrami razmještaja su statički i strukturni UML-dijagrami.

Na poslužiteljskom računalu se nalaze web poslužitelj i poslužitelj baze podataka. Klijenti koriste web preglednik kako bi pristupili web aplikaciji. Sustav je baziran na arhitekturi ”klijent – poslužitelj”, a komunikacija izmedu računala korisnika (kupac, trgovina, vlasnik, administrator) i poslužitelja odvija se preko HTTPS veze.

\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagram_razmjestaja.png}
			\label{fig:dijagram_razmjestaja}
			\caption{Dijagram razmještaja}
		\end{figure}

			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
Aplikacija i baza podataka su na odvojenim ra\v{c}unalima. 
Oba ra\v{c}unala su virtualna i iznajmljena preko servisa koji ih pru\v{z}aju u svojem ``oblaku'' (eng. cloud).
Baza podataka je implementirana u Postgresqlu preko Amazonovog AWS servisa. AWS ne nudi direktan pristup
virtualnom ra\v{c}unalu, ve\'{c} pru\v{z}a \v{s}iroku lepezu specijaliziranih virtualnih ra\v{c}unala.
Stoga iako postoje ra\v{c}unala koja pru\v{z}aju administatorske ovlasti, baze podataka je potrebno
ostvariti preko npr. RDS Database modula koji pru\v{z}a instancu, izme\dj u ostalog, 
Postgresqlovog  servera, odnosno sustava upravljanja bazama podataka. 
Server se nalazi na adresi oppdatabase.cozpe3injcaz.eu-central-1.rds.amazonaws.com .
Zahtjeve iz aplikacije prema bazi podataka obavljaju funkcije iz Python biblioteke SQLAlchemy i one
se pozivaju u sklopu rada aplikacije.
\newline
Sama aplikacija implementirana je na drugoj platformi koja se zove Digital Ocean. Za razliku od 
AWS-a, Digital Ocean pru\v{z}a primarno ``klasi\v{c}na'' virtualna ra\v{c}unala koja nemaju 
dodatne restrikcije (u npr. mogu\'{c}im internetskim konekcijama). Za potrebe aplikacije koristi
se jedno virtualno ra\v{c}unalo operacijskog sustava GNU/Linux, Ubuntu 16.04 distribucije.
Postoje dva HTTP servera. Razlog iza te podjele
je modulacija za sigurnosne svrhe --- \v{z}elimo \v{s}to manju povr\v{s}inu pristupa aplikaciji.
Prvi server pogoni Gunicorn koji je web server za aplikacije u Pythonu. Slu\v{z}i 
kao poveznica izme\dj u aplikacije i internetskog aplikacijskog su\v{c}elja. Radi lokalno i slu\v{s}a
na vratima 8000 (spojen je na ``localhost''). 
Drugi server pogoni Nginx i on slu\v{z}i kao proxy server. Njegova uloga je primati HTTP zahtjeve
na vratima 80, odnosno HTTPS zahtjeve na vratima 443 i proslje\dj ivati te zahtjeve na 
lokalna vrata 8000 na kojima slu\v{s}a Gunicorn.

Web aplikaciji se pristupa na jako jednostavan način. Korisnik u svom, po volji odabranom web-pregledniku upisuje IP adresu: \textbf{46.101.168.243}.
\newline
Za pristup aplikaciji kao administrator sustava osoba se može prijaviti s korisničkim imenom \textit{mikimoj} i lozinkom \textit{mikimoj}


Sumarno, promet podataka između korisnika i baze podataka koja sadrži sve korisnicima bitne podatke je sljedeći;
\begin{itemize}
\item{korisnik unosi akcije i podatke u svoj internet preglednik pomoću korisni\v{c}kog su\v{c}elja
implementiranog pomo\'{c}u Bootstrapa}
\item{internet preglednik \v{s}alje generirane zahtjeve aplikacijskom serveru preko HTTP/HTTPS protokola}
\item{HTTP proxy server Nginx proslje\dj uje zahtjeve HTTP serveru Gunicorn}
\item{Gunicorn pokre\'{c}e odgovaraju\'{c}e funkcije u aplikacijskom kodu}
\item{Generiraju se zahtjevi za bazu i \v{s}alju se prema njoj}
\item{Baza \v{s}alje odgovor po opisanom putu}
\item{Aplikacijski serveri \v{s}alju odgovaraju\'{c}e podatke HTTP(S) protokolom korisnikovom 
internetskom pregledniku}
\end{itemize}



			
			
			
			\eject 
